\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Pacotes básicos
\usepackage[utf8]{inputenc}     % Codificação do arquivo
\usepackage[T1]{fontenc}        % Acentos corretos
\usepackage[brazil]{babel}      % Português do Brasil
\usepackage{graphicx}           % Inclusão de imagens
\usepackage{float}              % Melhor controle de posição de figuras/tabelas
\usepackage{amsmath, amssymb}   % Símbolos matemáticos
\usepackage{hyperref}           % Links clicáveis
\usepackage{caption}            % Legendas personalizadas
\usepackage{cite}               % Gerenciamento de citações
\usepackage{listings}           % para formatar blocos de código
\usepackage{enumitem}           % para controlar listas
\usepackage{xcolor}             % necessário para cores no listings

% Configurações do listings
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  frame=single,
  breaklines=true,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  stringstyle=\color{red},
  commentstyle=\color{green!60!black}\itshape,
  showstringspaces=false
}

\begin{document}

% ==============================
% CAPA
% ==============================
\begin{titlepage}
    \centering
    {\Large \textbf{Universidade Federal de Minas Gerais}}\\[0.3cm]
    {\large Engenharia de Sistemas}\\[2cm]
    
    {\Huge \textbf{Relatório do Trabalho Prático II - Coloração em Grafos}}\\[1.5cm]
    
    \textbf{Fundamentos de Inteligência Artificial}\\[0.5cm]
    \textbf{Professores:} Cristiano Castro e João Pedro Campos\\[1.5cm]
    
    \begin{flushleft}
        \textbf{Alunos:}\\
        Áquila Oliveira Souza --- 2021019327\\
        Arthur Jorge --- 2022055718\\
        Felippe Veloso Marinho --- 2021072260\\
        Jefferson Pereira de Souza --- 2022099049\\
        Josoé Santos Queiroz --- 2019026982
    \end{flushleft}
    
    \vfill
    {\large Belo Horizonte, MG}\\
    {\large \today}
\end{titlepage}

\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

% ==============================
% INTRODUÇÃO
% ==============================
\section{Introdução}
A coloração de grafos é um problema clássico da teoria dos grafos com diversas aplicações práticas, como na alocação de frequências em redes sem fio, escalonamento de tarefas e planejamento de horários. O objetivo é atribuir cores aos vértices de um grafo de forma que vértices adjacentes não compartilhem a mesma cor, minimizando o número total de cores utilizadas.

Neste relatório, apresentamos uma solução para o problema de coloração de grafos, modelando-o formalmente como um grafo em que as arestas representam restrições binárias entre os vértices. 

Além disso, detalhamos as heurísticas utilizadas para resolver o problema, discutindo suas abordagens teóricas e implementações práticas. Também analisamos as decisões tomadas durante o desenvolvimento e os resultados obtidos.

O documento está organizado da seguinte forma: na Seção 2, apresentamos o problema de coloração de grafos; na Seção 3, discutimos as heurísticas teóricas; na Seção 4, detalhamos suas implementações; e, por fim, na Seção 5, apresentamos as conclusões e possíveis melhorias futuras.
\section{Problema da Coloração de Grafos}
\label{sec:problema}

O problema da coloração de grafos consiste em associar uma cor a cada vértice de um grafo \( G = (V, E) \), de modo que dois vértices adjacentes \( u, v \in V \) não possuam a mesma cor. O desafio é minimizar o número total de cores utilizadas, conhecido como número cromático do grafo. Trata-se de um problema NP-difícil, o que motiva o uso de heurísticas e metaheurísticas para obtenção de soluções aproximadas em tempo viável.

\section{Heurísticas — Fundamentação Teórica}
\label{sec:heuristicas}

Nesta seção, são descritas as heurísticas empregadas para resolver o problema de coloração de grafos.

\subsection{Random Walk (RW)}

O \textit{Random Walk} é uma heurística de busca estocástica que explora o espaço de soluções movendo-se aleatoriamente entre colorações possíveis. O processo inicia-se com uma coloração aleatória e, em seguida, ajusta-se gradualmente os conflitos — isto é, os casos em que vértices adjacentes possuem a mesma cor. Esse procedimento é repetido até que se encontre uma solução viável ou que seja atingido um critério de parada.

\subsection{Best Improvement (BI)}

O \textit{Best Improvement} é uma heurística de busca local que busca a melhor melhoria possível em cada iteração. A partir de uma solução inicial, o algoritmo avalia todas as alterações viáveis e seleciona aquela que proporciona o maior ganho.  
No contexto da coloração de grafos, o objetivo é reduzir o número de conflitos (vértices adjacentes com a mesma cor) ou diminuir o total de cores utilizadas.

\subsection{First Improvement with Random Local Search (FI-RS)}

O \textit{First Improvement with Random Local Search} (FI-RS) é uma metaheurística de busca local que combina o \textit{Random Local Search} e o \textit{First Improvement}.  
O primeiro realiza pequenas alterações aleatórias em uma solução, enquanto o segundo aceita a primeira melhoria encontrada, sem necessidade de examinar todas as opções.  
Aplicado à coloração de grafos, o FI-RS busca uma coloração com o menor número de conflitos de forma eficiente, evitando uma exploração exaustiva do espaço de busca.

\subsection{First Improvement with Any Conflict (FI-AC)}

O \textit{First Improvement with Any Conflict} (FI-AC) é uma variação da heurística de busca local. A partir de uma solução inicial, possivelmente com conflitos, o algoritmo tenta melhorá-la iterativamente.  
A estratégia \textit{First Improvement} implica aceitar imediatamente o primeiro movimento que melhora a solução, sem buscar o melhor global. Já o termo \textit{Any Conflict} indica que qualquer vértice envolvido em conflito pode ser escolhido aleatoriamente para modificação.  
No problema de coloração de grafos, o FI-AC aprimora progressivamente a coloração até eliminar os conflitos entre vértices adjacentes.

\subsection{Simulated Annealing (SA)}

O \textit{Simulated Annealing} (SA) é uma metaheurística de busca estocástica inspirada no processo físico de recozimento térmico de metais. Nesse processo, o material é aquecido e resfriado lentamente para alcançar uma configuração estável de mínima energia.  
Analogamente, o SA aceita piores soluções no início (alta temperatura) e torna-se mais seletivo à medida que a “temperatura” diminui, buscando escapar de ótimos locais e aproximar-se de uma solução globalmente ótima.  
Na coloração de grafos, o SA visa reduzir gradualmente os conflitos de coloração, aceitando ocasionalmente soluções piores para explorar melhor o espaço de busca.

\subsection{Algoritmo Genético (GA)}


\section{Heurísticas - Implementação}
\subsection{Random Walk (RW)}
Escolhe aleatoriamente uma variável e muda sua cor aleatoriamente.

\subsection{Best Improvement (BI)}
• Testa TODAS as mudanças possíveis (todos os vértices e cores).
• Escolhe a mudança que mais reduz conflitos.

\subsection{First Improvement with Random Local Search (FI-RS)}
• Escolhe uma variável aleatoriamente.
• Tenta uma cor aleatória para ela.
• Se melhorar, aceita.

\subsection{First Improvement with Any Conflict (FI-AC)}
• Escolhe uma variável que está em conflito.
• Tenta todas as cores possíveis.
• Escolhe a cor que mais reduz conflitos (best color para aquela variável).

\subsection{Simulated Annealing (SA)}
• Parecido com FI, mas aceita piores soluções com uma probabilidade que é
função do parâmetro de temperatura (que decai com o tempo) e da diferença
entre o número de conflitos entre a coloração (atribuição) atual e a nova
coloração.

\subsection{Algoritmo Genético (GA)}
• Evolui um conjunto de soluções candidatas, denominado população;
• A cada passo, as soluções atuais interagem entre si, através dos operadores
de recombinação (crossover) e mutação (mutation) para produzir uma nova
população.

\section{DSATUR}
\begin{itemize}
\item Explicação da heurística;
\item Implementação em código;
\item Decisões de implementação.
\end{itemize}


\section{Conclusão}
Apresentar as conclusões gerais do trabalho, destacando os principais aprendizados e possíveis melhorias futuras.

\section*{Referências}
\bibliographystyle{plain}
Inserir todas as referências utilizadas no mesmo formato (ABNT, APA ou Vancouver).  
Exemplo em ABNT:
\bibliography{references}

\end{document}